% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
%
\documentclass[
]{article}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{iftex}
\ifPDFTeX
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math} % this also loads fontspec
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
\fi
\usepackage{lmodern}
\ifPDFTeX\else
  % xetex/luatex font selection
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
\usepackage{xcolor}
\usepackage[margin=1.5in, top=0.5in, bottom=0.5in]{geometry}
\usepackage{color}
\usepackage{fancyvrb}
\newcommand{\VerbBar}{|}
\newcommand{\VERB}{\Verb[commandchars=\\\{\}]}
\DefineVerbatimEnvironment{Highlighting}{Verbatim}{commandchars=\\\{\}}
% Add ',fontsize=\small' for more characters per line
\usepackage{framed}
\definecolor{shadecolor}{RGB}{248,248,248}
\newenvironment{Shaded}{\begin{snugshade}}{\end{snugshade}}
\newcommand{\AlertTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.94,0.16,0.16}{#1}}
\newcommand{\AnnotationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\AttributeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{#1}}
\newcommand{\BaseNTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\BuiltInTok}[1]{#1}
\newcommand{\CharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\CommentTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textit{#1}}}
\newcommand{\CommentVarTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\ConstantTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{#1}}
\newcommand{\ControlFlowTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\DataTypeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{#1}}
\newcommand{\DecValTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\DocumentationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\ErrorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.64,0.00,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\ExtensionTok}[1]{#1}
\newcommand{\FloatTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\FunctionTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\ImportTok}[1]{#1}
\newcommand{\InformationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\KeywordTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\NormalTok}[1]{#1}
\newcommand{\OperatorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.81,0.36,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\OtherTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{#1}}
\newcommand{\PreprocessorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textit{#1}}}
\newcommand{\RegionMarkerTok}[1]{#1}
\newcommand{\SpecialCharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.81,0.36,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\SpecialStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\StringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\VariableTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\VerbatimStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\WarningTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\usepackage{graphicx}
\makeatletter
\def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth\else\Gin@nat@width\fi}
\def\maxheight{\ifdim\Gin@nat@height>\textheight\textheight\else\Gin@nat@height\fi}
\makeatother
% Scale images if necessary, so that they will not overflow the page
% margins by default, and it is still possible to overwrite the defaults
% using explicit options in \includegraphics[width, height, ...]{}
\setkeys{Gin}{width=\maxwidth,height=\maxheight,keepaspectratio}
% Set default figure placement to htbp
\makeatletter
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother
\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{5}
\ifLuaTeX
  \usepackage{selnolig}  % disable illegal ligatures
\fi
\IfFileExists{bookmark.sty}{\usepackage{bookmark}}{\usepackage{hyperref}}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\urlstyle{same}
\hypersetup{
  pdftitle={Analyse de la corrélation entre la croissance économique et le mix énergétique},
  pdfauthor={BADZI Mohamed, FATHALLAH Mariam, HOUNKARA Abdelkoddous, LIU Xiaoman},
  hidelinks,
  pdfcreator={LaTeX via pandoc}}

\title{Analyse de la corrélation entre la croissance économique et le
mix énergétique}
\usepackage{etoolbox}
\makeatletter
\providecommand{\subtitle}[1]{% add subtitle to \maketitle
  \apptocmd{\@title}{\par {\large #1 \par}}{}{}
}
\makeatother
\subtitle{Une démonstration RStudio et une ébauche d'analyse
statistique}
\author{BADZI Mohamed, FATHALLAH Mariam, HOUNKARA Abdelkoddous, LIU
Xiaoman}
\date{Mars 2024}

\begin{document}
\maketitle

\newpage

\hypertarget{table-des-matiuxe8res}{%
\section{Table des matières}\label{table-des-matiuxe8res}}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  \protect\hyperlink{introduction}{Introduction}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    \protect\hyperlink{context-dataset-description}{Contexte /
    Description des données}
  \end{itemize}
\item
  \protect\hyperlink{methodologie}{Méthodologie}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    \protect\hyperlink{positionnement-du-probluxe8me}{Positionnement du
    problème}
  \item
    \protect\hyperlink{formulation-de-la-question}{Formulation de la
    question}
  \item
    \protect\hyperlink{procuxe9dures-de-nettoyage-des-donnuxe9es}{Procédures
    de nettoyage des données}
  \item
    \protect\hyperlink{flux-de-travail-scientifique}{Flux de travail
    scientifique}
  \item
    \protect\hyperlink{choix-de-repruxe9sentation-des-donnuxe9es}{Choix
    de représentation des données}
  \end{itemize}
\item
  \protect\hyperlink{analyse-en-programmation-littuxe9raire}{Analyse en
  programmation littéraire}
\item
  \protect\hyperlink{references}{Références}
\end{enumerate}

\newpage

\hypertarget{introduction}{%
\section{Introduction}\label{introduction}}

Pour ce projet, nous allons examiner la corrélation entre la croissance
économique d'un pays et son mix énergétique. Cette corrélation est
intéressante car elle peut nous aider à comprendre dans quelle mesure
les choix énergétiques d'un pays influent sur sa performance économique,
et vice versa.

\hypertarget{context-dataset-description}{%
\subsection{Context / Dataset
Description}\label{context-dataset-description}}

\hypertarget{donnuxe9es-de-consommation-duxe9nergie-df_filtered_tidy}{%
\subsubsection{Données de consommation d'énergie
(df\_filtered\_tidy)}\label{donnuxe9es-de-consommation-duxe9nergie-df_filtered_tidy}}

L'ensemble de données sur la consommation d'énergie contient des
informations sur la consommation de différents types d'énergie (tels que
solaire, éolien, hydro, gaz, charbon, pétrole, etc.) pour divers pays au
fil des années.

\hypertarget{variables}{%
\paragraph{Variables}\label{variables}}

Entité : Nom du pays. Code : Code du pays. Année : Année de
l'observation. Type d'énergie : Type d'énergie. Consommation : Valeur de
la consommation d'énergie.

\hypertarget{donnuxe9es-du-pib-ppa_data_tidy}{%
\subsubsection{Données du PIB
(ppa\_data\_tidy)}\label{donnuxe9es-du-pib-ppa_data_tidy}}

L'ensemble de données du PIB comprend des données sur le PIB (Produit
Intérieur Brut) mesuré en dollars internationaux courants (PPA - Parité
de Pouvoir d'Achat) pour différents pays sur plusieurs années.

\hypertarget{variables-1}{%
\paragraph{Variables}\label{variables-1}}

Nom du pays : Nom du pays. Code du pays : Code du pays. Nom de
l'indicateur : Nom de l'indicateur (PIB). Code de l'indicateur : Code de
l'indicateur. Année : Année de l'observation. PIB\_PPP : Valeur du PIB
en dollars internationaux courants (PPA).

\hypertarget{comment-les-ensembles-de-donnuxe9es-ont-ils-uxe9tuxe9-obtenus}{%
\subsubsection{Comment les ensembles de données ont-ils été obtenus
?}\label{comment-les-ensembles-de-donnuxe9es-ont-ils-uxe9tuxe9-obtenus}}

\newpage

\hypertarget{methodologie}{%
\section{Methodologie}\label{methodologie}}

\hypertarget{positionnement-du-probluxe8me}{%
\subsection{Positionnement du
problème}\label{positionnement-du-probluxe8me}}

La transition énergétique et la croissance économique sont deux éléments
clés du développement durable. Comprendre la relation entre le mix
énergétique d'un pays --- c'est-à-dire la répartition de différentes
sources d'énergie utilisées pour la production d'énergie --- et sa
croissance économique est essentiel pour élaborer des politiques qui
favorisent à la fois la durabilité environnementale et la prospérité
économique.

\hypertarget{contexte-uxe9conomique}{%
\subsubsection{Contexte Économique}\label{contexte-uxe9conomique}}

Le mix énergétique d'un pays peut avoir un impact significatif sur sa
performance économique. Les différentes sources d'énergie ont des coûts
associés variables, des implications en termes de sécurité énergétique
et des effets sur l'environnement. Par conséquent, la composition du mix
énergétique peut influencer la compétitivité économique d'un pays, sa
capacité à attirer des investissements et sa résilience face aux chocs
énergétiques.

\hypertarget{contexte-environnemental}{%
\subsubsection{Contexte
Environnemental}\label{contexte-environnemental}}

Les choix énergétiques des pays ont également des conséquences sur
l'environnement, notamment en ce qui concerne les émissions de gaz à
effet de serre et le changement climatique. Les pays qui dépendent
fortement des combustibles fossiles peuvent avoir des niveaux
d'émissions plus élevés, ce qui peut avoir des implications pour la
santé publique et l'écosystème mondial. La transition vers des sources
d'énergie plus propres et renouvelables est devenue une priorité pour de
nombreux pays en raison de ces préoccupations environnementales.

\hypertarget{formulation-de-la-question}{%
\subsection{Formulation de la
question}\label{formulation-de-la-question}}

En général, la croissance économique s'accompagne d'une augmentation de
la consommation d'énergie. Avec l'augmentation des activités
économiques, la demande en énergie des secteurs industriels, des
transports, du commerce et des résidents augmente également. Cela est dû
au fait que la production de plus de biens et services nécessite
généralement plus d'entrées énergétiques. Bien que l'augmentation de la
consommation d'énergie soit souvent le résultat de la croissance
économique, une offre énergétique suffisante est également un moteur
important de la croissance économique. Sans un approvisionnement
énergétique stable, la production industrielle, les transports et
d'autres activités économiques seraient limités, affectant ainsi la
performance économique globale. Avec les progrès technologiques et
l'amélioration de l'efficacité énergétique, la relation entre croissance
économique et consommation d'énergie peut changer. Par exemple, en
améliorant l'efficacité énergétique et en adoptant des technologies
énergétiques plus propres, il est possible de réaliser la croissance
économique tout en réduisant la dépendance à l'énergie et en diminuant
l'impact environnemental. C'est pourquoi nous avons posé la question -
quelle est la corrélation entre la croissance économique nationale et la
consommation totale d'énergie ?

\hypertarget{pourquoi-le-ppa}{%
\subsubsection{Pourquoi le PPA ?}\label{pourquoi-le-ppa}}

Alors, pourquoi utiliser le PIB ajusté en fonction de la parité de
pouvoir d'achat (PPA) comme source de données représentant la croissance
économique ? Le PIB ajusté en fonction de la PPA reflète mieux
l'activité économique réelle et le pouvoir d'achat d'un pays, plutôt que
de simples valeurs converties par les taux de change. Cela est
particulièrement important pour comparer et analyser les relations entre
l'économie et la consommation d'énergie entre différents pays, car les
différences de niveau des prix et de coût de vie entre les pays peuvent
déformer les données du PIB non ajustées. Pourquoi choisir la
consommation totale d'énergie comme source de données ? Choisir la
consommation totale d'énergie annuelle comme indicateur permet de
refléter de manière exhaustive la situation de l'utilisation de
l'énergie dans un pays sur une période donnée. Cela inclut tous les
types de consommation d'énergie, tels que le pétrole, le gaz naturel, le
charbon et les énergies renouvelables, offrant ainsi une perspective
globale pour étudier la relation entre l'activité économique et la
demande énergétique.

\hypertarget{quest-ce-que-lapp}{%
\subsubsection{Qu'est-ce que l'APP ?}\label{quest-ce-que-lapp}}

La parité de pouvoir d'achat (PPP) est une théorie et une méthode de
calcul économiques utilisées pour déterminer la valeur relative des
monnaies de différents pays. L'idée centrale de la PPP est que, en
l'absence de barrières commerciales et de coûts de transaction, le prix
d'un même bien ou service devrait être égal dans différents pays, une
fois pris en compte le taux de change. Autrement dit, une unité de
monnaie devrait pouvoir acheter la même quantité de biens et services
dans n'importe quel pays.

\hypertarget{procuxe9dures-de-nettoyage-des-donnuxe9es}{%
\subsection{Procédures de nettoyage des
données}\label{procuxe9dures-de-nettoyage-des-donnuxe9es}}

\hypertarget{libraries}{%
\subsubsection{Libraries}\label{libraries}}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{library}\NormalTok{(tidyverse)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## -- Attaching core tidyverse packages ------------------------ tidyverse 2.0.0 --
## v dplyr     1.1.4     v readr     2.1.5
## v forcats   1.0.0     v stringr   1.5.1
## v ggplot2   3.4.4     v tibble    3.2.1
## v lubridate 1.9.3     v tidyr     1.3.0
## v purrr     1.0.2     
## -- Conflicts ------------------------------------------ tidyverse_conflicts() --
## x dplyr::filter() masks stats::filter()
## x dplyr::lag()    masks stats::lag()
## i Use the conflicted package (<http://conflicted.r-lib.org/>) to force all conflicts to become errors
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{library}\NormalTok{(dplyr)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\hypertarget{selection-du-pays}{%
\subsubsection{Selection du pays}\label{selection-du-pays}}

ici on as remarque que la selection par code était beaucoup plus
pertinante que la selection par nom de pays car le nom de pays est
representé de manière differente dans les differents datasets

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#pays\_selected \textless{}{-} "Mexico"}
\NormalTok{code\_selected }\OtherTok{\textless{}{-}} \StringTok{"MEX"}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\hypertarget{ruxe9cuperation-traitement-des-donnuxe9es-mix-energique}{%
\subsubsection{Récuperation + traitement des données mix
energique}\label{ruxe9cuperation-traitement-des-donnuxe9es-mix-energique}}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Charger les données dans un dataframe}
\NormalTok{df }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{read\_csv}\NormalTok{(}\StringTok{"Datasets/Data/Cleaned\_energy{-}consumption{-}by{-}source{-}and{-}country.csv"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## Rows: 5707 Columns: 12
## -- Column specification --------------------------------------------------------
## Delimiter: ","
## chr  (2): Entity, Code
## dbl (10): Year, Other renewables (including geothermal and biomass) - TWh, B...
## 
## i Use `spec()` to retrieve the full column specification for this data.
## i Specify the column types or set `show_col_types = FALSE` to quiet this message.
\end{verbatim}

\hypertarget{standarilisation-des-donnuxe9es-tidy}{%
\subsubsection{Standarilisation des données
(tidy)}\label{standarilisation-des-donnuxe9es-tidy}}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{df\_tidy }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ df }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \FunctionTok{pivot\_longer}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{cols =} \StringTok{\textasciigrave{}}\AttributeTok{Other renewables (including geothermal and biomass) {-} TWh}\StringTok{\textasciigrave{}}\SpecialCharTok{:}\StringTok{\textasciigrave{}}\AttributeTok{Oil consumption {-} TWh}\StringTok{\textasciigrave{}}\NormalTok{,}
    \AttributeTok{names\_to =} \StringTok{"Type d\textquotesingle{}énergie"}\NormalTok{,}
    \AttributeTok{values\_to =} \StringTok{"Consommation"}\NormalTok{,}
    \AttributeTok{values\_drop\_na =} \ConstantTok{TRUE} \CommentTok{\# Optionnel, pour supprimer les rangées avec des valeurs NA dans \textquotesingle{}Consommation\textquotesingle{}}
\NormalTok{  ) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \FunctionTok{mutate}\NormalTok{(}
    \StringTok{\textasciigrave{}}\AttributeTok{Type d\textquotesingle{}énergie}\StringTok{\textasciigrave{}} \OtherTok{=} \FunctionTok{str\_replace}\NormalTok{(}\StringTok{\textasciigrave{}}\AttributeTok{Type d\textquotesingle{}énergie}\StringTok{\textasciigrave{}}\NormalTok{, }\StringTok{" {-} TWh"}\NormalTok{, }\StringTok{""}\NormalTok{) }\CommentTok{\# Optionnel, pour nettoyer les noms des types d\textquotesingle{}énergie}
\NormalTok{  )}

\NormalTok{df\_filtered\_tidy }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ df\_tidy }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \FunctionTok{filter}\NormalTok{(}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.na}\NormalTok{(Code) }\SpecialCharTok{\&}\NormalTok{ Code }\SpecialCharTok{!=} \StringTok{""}\NormalTok{)}

\NormalTok{df\_filtered\_tidy\_pays }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ df\_filtered\_tidy }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \CommentTok{\#filter(Entity == pays\_selected)}
  \FunctionTok{filter}\NormalTok{(Code }\SpecialCharTok{==}\NormalTok{ code\_selected)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\hypertarget{ruxe9cuperation-traitement-des-donnuxe9es-ppa}{%
\subsubsection{Récuperation + traitement des données
ppa}\label{ruxe9cuperation-traitement-des-donnuxe9es-ppa}}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{ppa\_data }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{read\_csv}\NormalTok{(}\StringTok{"Datasets/Data/Cleaned\_API\_NY.GDP.MKTP.PP.CD\_DS2\_fr\_csv\_v2\_12982.csv"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## Rows: 202 Columns: 37
## -- Column specification --------------------------------------------------------
## Delimiter: ","
## chr  (4): Country Name, Country Code, Indicator Name, Indicator Code
## dbl (33): 1990, 1991, 1992, 1993, 1994, 1995, 1996, 1997, 1998, 1999, 2000, ...
## 
## i Use `spec()` to retrieve the full column specification for this data.
## i Specify the column types or set `show_col_types = FALSE` to quiet this message.
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{ppa\_data\_tidy }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ ppa\_data }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \FunctionTok{pivot\_longer}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{cols =} \StringTok{\textasciigrave{}}\AttributeTok{1990}\StringTok{\textasciigrave{}}\SpecialCharTok{:}\StringTok{\textasciigrave{}}\AttributeTok{2022}\StringTok{\textasciigrave{}}\NormalTok{, }
    \AttributeTok{names\_to =} \StringTok{"Year"}\NormalTok{, }
    \AttributeTok{values\_to =} \StringTok{"GDP\_PPP"}
\NormalTok{  )}

\CommentTok{\# Filtre pour le pays choisi}
\NormalTok{df\_ppa\_pays }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ ppa\_data\_tidy }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \CommentTok{\#filter(\textasciigrave{}Country Name\textasciigrave{} == pays\_selected)}
  \FunctionTok{filter}\NormalTok{(}\StringTok{\textasciigrave{}}\AttributeTok{Country Code}\StringTok{\textasciigrave{}} \SpecialCharTok{==}\NormalTok{ code\_selected)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\hypertarget{flux-de-travail-scientifique}{%
\subsection{Flux de travail
scientifique}\label{flux-de-travail-scientifique}}

\hypertarget{choix-de-repruxe9sentation-des-donnuxe9es}{%
\subsection{Choix de représentation des
données}\label{choix-de-repruxe9sentation-des-donnuxe9es}}

Nous avons opté pour une transformation longue des données afin de
faciliter les analyses et les visualisations. La consommation d'énergie
a été extraite et pivotée pour un traitement plus aisé. Dans le cadre de
notre analyse, nous avons également calculé la croissance annuelle du
PPA, ce qui permet d'évaluer les changements relatifs d'une année sur
l'autre.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{df\_ppa\_pays\_pourcentage }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ df\_ppa\_pays }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \FunctionTok{arrange}\NormalTok{(Year) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} \CommentTok{\# Assurez{-}vous que les données sont dans l\textquotesingle{}ordre chronologique}
  \FunctionTok{mutate}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{Growth =}\NormalTok{ ((GDP\_PPP }\SpecialCharTok{/} \FunctionTok{lag}\NormalTok{(GDP\_PPP)) }\SpecialCharTok{{-}} \DecValTok{1}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{*} \DecValTok{100} \CommentTok{\# Calcule le pourcentage de croissance annuelle}
\NormalTok{  )}

\CommentTok{\# Calculer la somme totale de la consommation d\textquotesingle{}énergie par année pour la France}
\NormalTok{df\_sum\_energy\_pays }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ df\_filtered\_tidy\_pays }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
   \FunctionTok{group\_by}\NormalTok{(Year) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
   \FunctionTok{summarise}\NormalTok{(}\AttributeTok{Total\_Consumption =} \FunctionTok{sum}\NormalTok{(Consommation)) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
   \FunctionTok{ungroup}\NormalTok{()}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\newpage

\hypertarget{analyse-en-programmation-littuxe9raire}{%
\section{Analyse en programmation
littéraire}\label{analyse-en-programmation-littuxe9raire}}

\hypertarget{gestion-de-plusieur-pays}{%
\subsubsection{gestion de plusieur
pays}\label{gestion-de-plusieur-pays}}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Liste des codes des pays sélectionnés}
\NormalTok{codes\_selected\_list }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"MAR"}\NormalTok{, }\StringTok{"FRA"}\NormalTok{, }\StringTok{"USA"}\NormalTok{, }\StringTok{"MEX"}\NormalTok{) }\CommentTok{\# Exemple de codes}

\CommentTok{\# Initialiser une liste pour stocker les data frames combinés de chaque pays}
\NormalTok{list\_df\_combined }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{list}\NormalTok{()}

\ControlFlowTok{for}\NormalTok{ (code\_selected }\ControlFlowTok{in}\NormalTok{ codes\_selected\_list) \{}
\NormalTok{    df\_filtered\_tidy\_pays }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ df\_filtered\_tidy }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
      \FunctionTok{filter}\NormalTok{(Code }\SpecialCharTok{==}\NormalTok{ code\_selected)}

\NormalTok{    df\_ppa\_pays }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ ppa\_data\_tidy }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
      \FunctionTok{filter}\NormalTok{(}\StringTok{\textasciigrave{}}\AttributeTok{Country Code}\StringTok{\textasciigrave{}} \SpecialCharTok{==}\NormalTok{ code\_selected)}

\NormalTok{    df\_ppa\_pays\_pourcentage }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ df\_ppa\_pays }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
      \FunctionTok{arrange}\NormalTok{(Year) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
      \FunctionTok{mutate}\NormalTok{(}\AttributeTok{Growth =}\NormalTok{ ((GDP\_PPP }\SpecialCharTok{/} \FunctionTok{lag}\NormalTok{(GDP\_PPP)) }\SpecialCharTok{{-}} \DecValTok{1}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{*} \DecValTok{100}\NormalTok{)}

\NormalTok{    df\_sum\_energy\_pays }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ df\_filtered\_tidy\_pays }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
      \FunctionTok{group\_by}\NormalTok{(Year) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
      \FunctionTok{summarise}\NormalTok{(}\AttributeTok{Total\_Consumption =} \FunctionTok{sum}\NormalTok{(Consommation)) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
      \FunctionTok{ungroup}\NormalTok{()}

\NormalTok{    df\_combined }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{merge}\NormalTok{(df\_ppa\_pays\_pourcentage, df\_sum\_energy\_pays, }\AttributeTok{by =} \StringTok{"Year"}\NormalTok{)}
\NormalTok{    df\_combined}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{Year }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{as.numeric}\NormalTok{(}\FunctionTok{as.character}\NormalTok{(df\_combined}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{Year))}

    \CommentTok{\# Ajouter le data frame combiné à la liste}
\NormalTok{    list\_df\_combined[[code\_selected]] }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ df\_combined}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\hypertarget{graphique-de-suxe9ries-temporelles-avec-deux-axes-pour-4-pays}{%
\subsubsection{Graphique de séries temporelles avec deux axes pour 4
pays}\label{graphique-de-suxe9ries-temporelles-avec-deux-axes-pour-4-pays}}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{plots\_list }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{list}\NormalTok{()}
\ControlFlowTok{for}\NormalTok{ (code }\ControlFlowTok{in} \FunctionTok{names}\NormalTok{(list\_df\_combined)) \{}
\NormalTok{  df\_combined }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ list\_df\_combined[[code]]}
\NormalTok{  p }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(}\AttributeTok{data =}\NormalTok{ df\_combined, }\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =} \FunctionTok{as.numeric}\NormalTok{(Year))) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{geom\_line}\NormalTok{(}\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{y =}\NormalTok{ Growth, }\AttributeTok{colour =} \StringTok{"Croissance du PPA"}\NormalTok{)) }\SpecialCharTok{+} 
  \FunctionTok{geom\_line}\NormalTok{(}\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{y =}\NormalTok{ Total\_Consumption }\SpecialCharTok{/} \FunctionTok{max}\NormalTok{(Total\_Consumption) }\SpecialCharTok{*} \FunctionTok{max}\NormalTok{(Growth, }\AttributeTok{na.rm =} \ConstantTok{TRUE}\NormalTok{), }\AttributeTok{colour =} \StringTok{"Consommation d\textquotesingle{}énergie"}\NormalTok{)) }\SpecialCharTok{+} 
  \FunctionTok{scale\_y\_continuous}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{name =} \StringTok{"Croissance du PPA (\%)"}\NormalTok{,}
    \AttributeTok{sec.axis =} \FunctionTok{sec\_axis}\NormalTok{(}\SpecialCharTok{\textasciitilde{}}\NormalTok{ . }\SpecialCharTok{/} \FunctionTok{max}\NormalTok{(df\_combined}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{Growth, }\AttributeTok{na.rm =} \ConstantTok{TRUE}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{*} \FunctionTok{max}\NormalTok{(df\_combined}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{Total\_Consumption, }\AttributeTok{na.rm =} \ConstantTok{TRUE}\NormalTok{), }\AttributeTok{name =} \StringTok{"Consommation totale d\textquotesingle{}énergie (TWh)"}\NormalTok{)}
\NormalTok{  ) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{theme\_minimal}\NormalTok{() }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{labs}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{title =} \FunctionTok{paste}\NormalTok{(}\StringTok{"Corrélation entre PPA et Consommation d\textquotesingle{}Énergie"}\NormalTok{, code),}
    \AttributeTok{x =} \StringTok{"Année"}
\NormalTok{  ) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{scale\_colour\_manual}\NormalTok{(}\AttributeTok{values =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"Croissance du PPA"} \OtherTok{=} \StringTok{"blue"}\NormalTok{, }\StringTok{"Consommation d\textquotesingle{}énergie"} \OtherTok{=} \StringTok{"red"}\NormalTok{)) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{theme}\NormalTok{(}\AttributeTok{legend.position =} \StringTok{"bottom"}\NormalTok{) }
\NormalTok{  plots\_list[[code]] }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ p}
  \FunctionTok{print}\NormalTok{(p)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{projet_MSPL_Badzi_Fathallah_Hounkara_Liu_files/figure-latex/unnamed-chunk-8-1.pdf}
\includegraphics{projet_MSPL_Badzi_Fathallah_Hounkara_Liu_files/figure-latex/unnamed-chunk-8-2.pdf}
\includegraphics{projet_MSPL_Badzi_Fathallah_Hounkara_Liu_files/figure-latex/unnamed-chunk-8-3.pdf}
\includegraphics{projet_MSPL_Badzi_Fathallah_Hounkara_Liu_files/figure-latex/unnamed-chunk-8-4.pdf}

\hypertarget{description-et-conclusion}{%
\paragraph{Description et Conclusion}\label{description-et-conclusion}}

Ce graphique présente la relation entre le taux de croissance du PPA
(Parité de Pouvoir d'Achat) et la consommation totale d'énergie en
France. Nous pouvons en tirer les conclusions suivantes :

Tendance à long terme : Sur le long terme, il existe une corrélation
positive entre la croissance économique de la France (représentée par le
taux de croissance du PPA) et la consommation d'énergie. Cela signifie
que l'augmentation des activités économiques est généralement
accompagnée d'une demande accrue d'énergie.

Efficacité et transformation : À certaines périodes, comme autour de
l'année 2000, même si l'économie a connu une croissance, l'augmentation
de la consommation d'énergie n'a pas été significative. Cela pourrait
refléter une amélioration de l'efficacité énergétique ou une transition
structurelle de l'économie vers des secteurs de services moins
dépendants de l'énergie.

Impact des crises économiques : Lors d'événements économiques mondiaux,
tels que la crise financière de 2008, à la fois la croissance économique
et la consommation d'énergie ont diminué, ce qui montre l'impact direct
de l'environnement macroéconomique sur la demande en énergie.

Impact de la pandémie : Ces dernières années, en particulier depuis le
début de la pandémie de COVID-19, la consommation d'énergie a
considérablement diminué. Cela pourrait être lié au ralentissement
économique associé à la pandémie, aux blocages des industries et aux
restrictions de voyage.

Politique énergétique et objectifs climatiques : Le graphique montre une
tendance récente à la stabilisation, voire à la diminution de la
consommation d'énergie, ce qui pourrait également être lié à la
politique énergétique de la France et à ses objectifs de réduction des
émissions, indiquant des investissements dans les énergies durables et
les technologies propres.

\hypertarget{nuage-de-point}{%
\subsubsection{Nuage de Point}\label{nuage-de-point}}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{for}\NormalTok{ (code }\ControlFlowTok{in} \FunctionTok{names}\NormalTok{(list\_df\_combined)) \{}
\NormalTok{  df\_combined }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ list\_df\_combined[[code]]}
\NormalTok{  p }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(df\_combined, }\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =}\NormalTok{ Total\_Consumption, }\AttributeTok{y =}\NormalTok{ Growth)) }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{geom\_point}\NormalTok{() }\SpecialCharTok{+}  \CommentTok{\# Ajoute les points de données}
    \FunctionTok{geom\_smooth}\NormalTok{(}\AttributeTok{method =} \StringTok{"lm"}\NormalTok{, }\AttributeTok{se =} \ConstantTok{FALSE}\NormalTok{, }\AttributeTok{color =} \StringTok{"blue"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+}  \CommentTok{\# Ajoute une ligne de tendance linéaire}
    \FunctionTok{theme\_minimal}\NormalTok{() }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{labs}\NormalTok{(}
      \AttributeTok{title =} \StringTok{"Relation entre la Croissance du PPA et la Consommation Totale d\textquotesingle{}Énergie"}\NormalTok{,}
      \AttributeTok{x =} \StringTok{"Consommation Totale d\textquotesingle{}Énergie (TWh)"}\NormalTok{,}
      \AttributeTok{y =} \StringTok{"Croissance du PPA (\%)"}
\NormalTok{    ) }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{geom\_text}\NormalTok{(}\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{label =}\NormalTok{ Year), }\AttributeTok{check\_overlap =} \ConstantTok{TRUE}\NormalTok{, }\AttributeTok{vjust =} \SpecialCharTok{{-}}\FloatTok{0.5}\NormalTok{) }\CommentTok{\# Optionnel : ajouter les années pour chaque point}
  \FunctionTok{print}\NormalTok{(p)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## `geom_smooth()` using formula = 'y ~ x'
\end{verbatim}

\includegraphics{projet_MSPL_Badzi_Fathallah_Hounkara_Liu_files/figure-latex/unnamed-chunk-9-1.pdf}

\begin{verbatim}
## `geom_smooth()` using formula = 'y ~ x'
\end{verbatim}

\includegraphics{projet_MSPL_Badzi_Fathallah_Hounkara_Liu_files/figure-latex/unnamed-chunk-9-2.pdf}

\begin{verbatim}
## `geom_smooth()` using formula = 'y ~ x'
\end{verbatim}

\includegraphics{projet_MSPL_Badzi_Fathallah_Hounkara_Liu_files/figure-latex/unnamed-chunk-9-3.pdf}

\begin{verbatim}
## `geom_smooth()` using formula = 'y ~ x'
\end{verbatim}

\includegraphics{projet_MSPL_Badzi_Fathallah_Hounkara_Liu_files/figure-latex/unnamed-chunk-9-4.pdf}

\hypertarget{description-et-conclusion-1}{%
\paragraph{Description et
Conclusion}\label{description-et-conclusion-1}}

Cette carte est un diagramme de dispersion qui illustre la relation
entre le taux de croissance de la PPA (Parité de Pouvoir d'Achat) et la
consommation totale d'énergie en France (mesurée en térawattheures, TWh)
au cours de différentes années. Chaque point représente une année
spécifique, avec la consommation d'énergie sur l'axe des abscisses et le
taux de croissance de la PPA sur l'axe des ordonnées.

En analysant ce diagramme, nous pouvons observer que :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Les points ne forment pas de relation linéaire évidente, ce qui
  suggère qu'il n'y a pas de corrélation directe et simple entre le taux
  de croissance de la PPA et la consommation d'énergie.
\item
  La plupart des points sont concentrés entre 1500 et 2000 TWh de
  consommation d'énergie. Dans cette gamme, le taux de croissance de la
  PPA varie de valeurs négatives à environ 10\%, indiquant une grande
  volatilité dans le taux de croissance économique.
\item
  Pour les années ayant une consommation d'énergie élevée (proche de
  2250 TWh), le taux de croissance de la PPA semble être relativement
  bas. Cela pourrait indiquer que durant les années de forte
  consommation d'énergie, l'efficacité de la croissance est faible, ou
  que la croissance est principalement tirée par des industries à faible
  efficacité énergétique.
\item
  Pendant certaines années, comme 2009 et 2020, une diminution de la
  consommation d'énergie et une baisse du taux de croissance de la PPA
  peuvent être observées, ce qui pourrait être associé à une récession
  économique, comme la crise financière mondiale et la pandémie de
  COVID-19.
\item
  Dans les années les plus récentes, comme en 2022, bien que la
  consommation d'énergie n'ait pas augmenté de manière significative, le
  taux de croissance de la PPA est resté à un niveau élevé. Cela
  pourrait refléter une amélioration de l'efficacité énergétique ou une
  transition vers une structure énergétique plus durable.
\end{itemize}

Globalement, ce diagramme de dispersion nous indique que la relation
entre la croissance économique et la consommation d'énergie en France
est complexe et variable en fonction des différents contextes
économiques, sociaux et politiques. Pour interpréter précisément chaque
point de données annuel, il est nécessaire de prendre en compte les
événements spécifiques de cette année, les changements de politique et
d'autres facteurs qui peuvent affecter la demande d'énergie et la
croissance économique.

\newpage

\hypertarget{references}{%
\section{References}\label{references}}

PPA : \url{https://donnees.banquemondiale.org/indicator/NY.GDP.MKTP.CD}
mix-energique : \url{https://ourworldindata.org/energy-mix}

\end{document}
